<cesDoc id="sin-w-news-home-dinamina-13" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-dinamina-13.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>දිනමිණ වර්ෂ 2000 ක්වූ සැප්තැම්බර් 
20 jeksod nodod</p>

<p>පිටුව
19</p>

<p>කොටහේනේ
පරමානන්ද විහාරස්ථානයේ ඇසළ උලෙළ</p>

<p>පරමානන්ද
විහාරාධිකාරි තඹවිට විමලවංශ ස්ථවිර </p>

<p>ඇසළ
සැණකෙළියේ ඉතිහාසය බුද්ධ කාලයටද එහා දිවෙන්නකි. බෝසතානන් වහන්සේ මව්කුස
පිළිසිඳ ගැනීම සිදුවුනේ ද ඇසළ සැණකෙළි සමයේ බව බෞද්ධ පොතපතෙහි සඳහන්
වී තිබේ. බුද්ධ චරිතය හා සම්බන්ධ සිද්ධි කීපයක්ද ඇසළ සමය හා බැඳේ. මහබිනික්මන හා
ප්රථම ධර්ම දේශනාව ඒ අතර ප්රකට සිද්ධි දෙකකි. මේ සිදුවීම් නිසා ඇසළ උත්සවය
බෞද්ධයන්ගේ ද ආගමික උත්සවයක් බවට පත්වූයේ බුද්ධ කාලයේ සිටමයි. මිහිඳු ආගමනයත්
සමගම ඒ බලපෑම් ශ්රී ලංකාවට බලපෑවේය. අනුරාධපුර යුගය පිළිබඳ විමසා බලන විට
මහාවංශයේ ඇසළ උත්සවය පිළිබඳ තොරතුරු සඳහන් වේ. පොළොන්නරු යුගයේ
දකුණු ඉන්දීය බලපෑම් එල්ලවීමත් සමග ම දේව සංකල්පයක්ද අපට බලපා ඇත. බෞද්ධ
සංස්කෘතියට ද එම බලපෑම්වලින් බේරී සිටීමට නොහැකි විය. ඇසළ උත්සවය වෙනුවෙන්
පැවැත්වෙන පෙරහැර එකතුවූයේ ද එම බලපෑම් මතයි. එය මහනුවර යුගයේ නායක්කර් රජවරුන්ගේ
බලපෑම් මත තවදුරටත් තහවුරු වී දළදා පෙරහැරේ අද දක්වාම දළදා වහන්සේ වෙනුවෙන්
පැවැත්වෙන පෙරහැරට අනතුරුව සතර දේවාලවල පෙරහැර ගමන් කිරීම චාරිත්රයක් බවට පත්වී තිබේ.
දළදා පෙරහැරේ එම චාරිත්රය ලංකාවේ බොහෝ විහාරස්ථානවල බෞද්ධ පෙරහැරවලට ද බලපා
ඇත. ශ්රී පරමානන්ද පුරාණ මහා විහාරස්ථානයේ ඇසළ මහා පෙරහරට ද එම බලපෑම් ලැබුණි.</p>

<p>ඒ
අනුව 1945 වසරේ පෙරහැර ආරම්භ කළ දින සිට ම සර්වඥධාතු පෙරහරට අනතුරුව සතර මහා
දේවාලවල දේවාභරන වැඩවමින් දේවාල පෙරහර පැවැත්වීම සිදු කළේය. එදා ශ්රී
විෂ්ණු, සමන්, කතරගම හා පත්තිනි යන දේවාල හතරේ පෙරහර මෙහි ගමන් කළ බව
අතීත සටහන් වලින් පෙනී යයි. එහෙත් පසු කාලය වන විට ආර්ථික දුෂ්කරතා බලපෑම නිසා දේවාල
හතරේම පෙරහැර පැවැත්වීම දුෂ්කර විය. එමනිසා ශ්රී විෂ්ණු හා කතරගම දේවාල වල පෙරහර පමණක්
මෙහි ගමන් කරවීම සිදු විය. පළමු වකවානුවේ අවසාන පෙරහර කීපයේම ගමන් කළේ එම
ක්රමයටයි. 1976 සිදු කළ පෙරහරේද ගමන් කළේ සර්වඥධාතු පෙරහරට අමතරව දේවාල දෙකක
පෙරහැරයි.</p>

<p>අනතුරුව
දෙවැනි යුගය වශයෙන් සලකන වර්තමාන විහාරාධිපති නිල්වක්කේ සුගතවංශ හිමියන්ගේ
පුරෝගාමීත්වයෙන් 1997 ආරම්භ කළ පෙරහරේද එම ආගම ඇතුලත් කොට පෞරානික
චාරිත්රානූකූලව පෙරහැර පැවැත්වීම සිදු කළේය. එහිදී සර්වඥධාතු පෙරහර සඳහා මූලිකත්වය
ලැබෙන අතර බොදු බැතිය වර්ධනය වන ආකාරයෙන් එය සංවිධානය වේ. දේව පෙරහර දෙක ද,
අඩුපාඩුවකින් තොරව පැවැත්වීමට කටයුතු යොදා ඇත. මෙහිදී උඩරට, පහතරට හා සබරගමු
කලා ශිල්පීන්ගේ නර්තන අතුලත් කර ගැනීම ද විශේෂ ලක්ෂණයකි. සෑම ප්රදේශයක් ම
නියෝජනය වන පරිදි එම කලා අංග මෙම පෙරහරට එකතු කර ගැනීමට සංවිධායකයන් බුද්ධිමත් වී
තිබේ. ඒ අතර කතරගම දේවාලයෙන් සංවිධානය වන පෙරහරට ද්රවිඩ කලා අංගද එකතු කර ගනි. මෙය
ජාතික සමගිය නිරූපනය කරන කලා සංදර්ශනයක් ලෙස සලකන්නේද එබැවිනි. කතරගම දේ්ව පෙරහරේ
වැඩම කරන පස්ලෝවලින් නිර්මිත ස්කන්ධකුමාර දේව ප්රතිමාවද මෙහි වටිනාකම වැඩිකරන
අංගයකි. මෙම දේවප්රතිමාව 1970 දශකයේ ප්රකට ව්යාපාරිකයෙකු හා ආන්දෝලනයට ලක්වූ
තැනැත්තෙකු වන ඔසීකොරයා මහතා යාපනයේ සාදවා එහි සිට රිය පෙරහරකින් ගෙන එන ලද්දකි.
එදා සිටම එය පෙරහැරේ වැඩම කල අතර දමිල පූසාරිවරයෙකු විසින් ම පූජා පවත්වමින් ගමන් කිරීමද
විශේෂත්වයකි.</p>

<p>පෙරහර
පැවැත්වීමෙන් අනතුරුව දිය කැපීමෙන් කටයුතු අවසන් කිරීම පැරණි චාරිත්රය ලෙස තිබුණි.
එහෙත් විවිධ දුෂ්කරතා නිසා එම චාරිත්රය පැවැත්වීම වර්තමානයේ අපහසු වී ඇත. එමනිසා පෙරහැර
අවසානයේ ගිනිමඩුවක නටා දේවදානය පිරිනැමීමෙන් මේ ආගමික ක්රියාව අවසන් කිරීම දීන් වසර
දෙකක්ම කළ පිළිවෙළයි. මේ වතාවේ ද එය එසේම සිදු කරනු ලබයි. එහෙත්
විහාරාධිපති හිමියන් ප්රධාන ඇසළ පූජෝත්සව සමිතියේ අරමුණ නැවත වරක් පෙරහැර
අවසානයේ දිය කැපීමේ චාරිත්රය පැවැත්වීමයි. එය ඉදිරිකාලයේ ඒ අයුරින්ම සිදු කිරීමට හැකි
වෙතැයි අපේක්ෂා කරමි.</p>

<p>වෙනත්
බොහෝ ස්ථානවල මෙබඳු පෙරහැර පවත්වන්නේ ආර්ථික වශයෙන් ශක්තිමත්ව ඉඳගෙනයි. එහෙත්
අපේ පෙරහැරේ ශක්තිය රඳා පවතින්නේ ඇසළ පූජෝත්සව සමිතියේ සමගිය මතය. මෙය
කෙසේ හෝ අප කළයුතුය යන දීඩි අධිෂ්ඨානය හැමදෙනා තුළම ඇත. ඒ නිසාම දීඩි
කැපවීමෙන් අවශ්ය ප්රතිපාදන සපයාගෙන මාස ගණනාවක් රැස්වී සාකච්ඡාකොට සංවිධානය කරගනී. මෙහි
විවිධ අඩුපාඩුකම් තිබිය හැකිය. එහෙත් සෑමදෙනාම එක්සත්ව මෙය මගේ වැඩක් යන හැඟීම
හැමදෙනා තුළ ම ඇති කරගෙන ක්රියා කළොත් තවත් වසර දෙක තුනකදී ඒ අඩුපාඩුකම්ද
මඟහැරගෙන අංග සම්පූර්ණ පෙරහැරක් පැවැත්වීම අපහසු නොවේ. ඒ සඳහා තෙරුවන් සරණින්
ශක්තිය ලැබේවායි පතමි.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>